Wie Patentschutz ausgestaltet sein sollte

Wie das Patentsystem auf neue Technologien reagieren sollte

Positionspapier der Fraunhofer-Gesellschaft zur Patentierung von
Software-Erfindungen 

Die Fraunhofer-Gesellschaft betreibt anwendungsnahe Forschung mit dem Ziel, zu technologiebezogenen Innovationen in Wirtschaft und Gesellschaft beizutragen. Innovationen sind die wichtigsten Treiber wirtschaftlichen Wachstums. Fragen des gewerblichen Rechtsschutzes gehören deshalb in allen modernen Volkswirtschaften zu den Kernthemen. Aufgrund ihrer Auftragsforschung für die Wirtschaft weiß die Fraunhofer-Gesellschaft, dass die Bereitschaft von Unternehmen, in Forschung und Entwicklung (FuE) zu investieren, durch die Möglichkeit eines Patentschutzes ganz wesentlich gefördert wird. Auch die öffentliche Hand ist bestrebt, die von ihr unterstützten FuE-Aktivitäten schutzrechtlich absichern zu lassen. Dies hat sie in ihren Förderbedingungen mit Schutzrechtsregeln zum Ausdruck gebracht. Aus diesen Gründen nimmt die Fraunhofer-Gesellschaft die sich bietenden Patentierungsmöglichkeiten über die gesamte Breite ihrer technischen Forschung wahr und gehört zu den aktivsten Patentanmeldern in Deutschland. Bei der Nutzung ihrer Patente ist sich die Fraunhofer-Gesellschaft darüber im Klaren, dass Schutzrechte nicht nur den Interessen des Schutzrechtsinhabers dienen dürfen, sondern auch die Anliegen der Allgemeinheit berücksichtigen müssen. Nur ein Patentsystem, bei dem die Schutzvoraussetzungen und Schutzwirkungen ausgewogen sind und patentfähige Schöpfungen auf technische Erfindungen beschränkt werden, fördert den technischen Fortschritt und kommt damit der Gesellschaft insgesamt zugute. Auf den klassischen Gebieten der Technik wird diese Balance ­ jedenfalls in Deutschland und vom Europäischen Patentamt ­ nach Auffassung der Fraunhofer-Gesellschaft gewahrt. Diese Einschätzung wird in den betroffenen Kreisen weitestgehend geteilt. Werden neue Technikgebiete, wie etwa die Biotechnologie oder Datenverarbeitungsprogramme wirtschaftlich interessant, entstehen dagegen Unsicherheiten darüber, ob und gegebenenfalls in wie weit das Patentsystem zu modifizieren ist. Aus Sicht der Fraunhofer-Gesellschaft gilt hier das Prinzip: Änderungen an den in einer langen Praxis des Interessenausgleichs entwickelten, bewährten Grundsätzen sind nur soweit vorzunehmen, wie sie durch die Besonderheiten der neuen Technologien zwingend erforderlich erscheinen. Im Bereich der Datenverarbeitungsprogramme hat nun der Entwurf für eine europäische Richtlinie, der die divergierende Erteilungs- und Rechtsprechungspraxis der EU-Länder bei Computer-implementierten Erfindungen harmonisieren will, eine lebhafte Diskussion über die richtige Justierung des Patentsystems ausgelöst.

1


Die gegen den Patentschutz für SoftwareErfindungen vorgetragenen Bedenken

Die vorgetragenen Bedenken sind nicht fundiert, geben aber Anlass zu Klarstellungen

Gegen den Patentschutz von Software-bezogenen Erfindungen wird ins Feld geführt, dass Patente gerade im Software-Bereich großen Unternehmen zu Monopolstellungen verhelfen (Beispiel: PCBetriebssysteme), junge Unternehmen in ihrer Entwicklung beschneiden und Vormachtstellungen bestimmter Länder (Beispiel: USA gegenüber europäischen Ländern) verfestigen; wünschenswerte Standardisierungen erschweren; das attraktive ,,Open-Source"-Geschäftsmodell torpedieren; nahe liegende Ideen monopolisieren (Stichwort: Trivialpatente) und auch nicht-technische Lösungen unter Schutz stellen (Stichwort: ,,Patentierung von Geschäftsmethoden") Die meisten dieser Befürchtungen lassen sich nach den Erkenntnissen der Fraunhofer-Gesellschaft durch Fakten nicht belegen. So ist etwa die marktbeherrschende Stellung von Microsoft nachweislich nicht durch den Einsatz von Patenten zustande gekommen. Die Marktstellung war bereits erreicht, ehe das Unternehmen über eine nennenswerte Patentposition verfügte. Beispiele dafür, dass die etablierte Industrie kleine Unternehmen mit Patenten in ihrem Wachstum gehemmt oder gar vom Markt verdrängt hätten, sind bisher nicht bekannt geworden; vielmehr sah sich Microsoft in letzter Zeit gezwungen, an diverse Kleinunternehmen insgesamt mehrere Milliarden Dollar wegen Patentverletzung zu zahlen. Und dass europäische Firmen gegenüber US-Unternehmen aufholen würden, wenn der bestehende Schutz auf Computer-implementierte Erfindungen beschnitten würde, stellt die Zusammenhänge auf den Kopf; die globale Marktdominanz amerikanischer Software-Firmen spricht eher für als gegen die vielfach belegte These, dass ein starker Patentschutz im Heimatland eine gute Basis für Erfolge im Ausland schafft. Dass auf dem Software-Gebiet intensiv mit Standardisierungen gearbeitet wird, trifft zu. Normen, Standards oder Quasi-Standards sind aber kein Software-spezifisches Phänomen (Beispiel: UMTS-Standards der dritten Generation Mobilfunk). Standardisierungsgremien haben bisher immer eine Lösung für den Umgang mit Patenten gefunden, allein schon deshalb, weil derjenige, der einen bestimmten Standard durchsetzen will, üblicherweise relativ günstige Bedingungen anbietet. Im Übrigen ist zu bedenken, dass standardisierte Lösungen das Ergebnis von FuEInvestitionen sind, die ohne Patentschutz womöglich gar nicht unternommen worden wären. Die Sorge, dass sich das ,,Open-Source"-Modell bei einer Patentierbarkeit von Computer-implementierte Erfindungen nicht behaupten könne, entbehrt der Grundlage. Tatsache ist vielmehr, dass sich dieses Modell mit großem Erfolg entwickeln konnte, und zwar gerade in einer Patentumgebung, wie sie etwa in den USA und der EU bereits besteht. Eine gewisse Berechtigung hat allerdings der Vorwurf, dass gerade auf dem Gebiet der Computer-implementierten Erfindungen immer wieder ,,Trivialpatente" erteilt werden, also Patente, die bei umfassender Berücksichtigung des Standes der Technik nicht hätten gewährt werden dürfen. Fehlerhafte Anwendungen eines Systems besagen aber nicht, dass das System selbst fehlerhaft wäre; sie lassen sich mit der Zeit ­ etwa durch Vervollständigung der Stand-der-TechnikDokumentation - im Rahmen des bestehenden Systems auf ein tolerierbares Maß reduzieren.

2

Zu fordernde Klarstellungen für den Patentschutz auf Softwarebezogene Erfindungen

Der Entwurf der EURichlinie für Computerimplementierte Erfindungen entspricht diesen Forderungen

Somit bleibt das Argument, dass Software auch zur Lösung nicht-technischer Probleme herangezogen werden kann. Dies ist zweifellos richtig. Deshalb enthalten auch die Patentgesetze der EU-Länder die Vorschrift, dass die Patentierung von Datenverarbeitungsprogrammen %(q:als solchen) ausgeschlossen ist. Eine solche Negativ-Abgrenzung ist allerdings, wie die Praxis in den einzelnen EU-Ländern gezeigt hat, nicht sonderlich geeignet, eine klare Leitlinie für die zu fordernde technische Substanz vorzugeben. Nach alledem ist festzustellen, dass das Software-Gebiet nicht durch solche Besonderheiten geprägt ist, die es gebieten, Computer-implementierte Erfindungen patentrechtlich anders zu behandeln als andere technische Erfindungen. Lediglich wegen der Möglichkeit, Software auch zur Lösung von Problemen außerhalb der Welt der Technik einzusetzen, empfiehlt sich eine entsprechende Klarstellung, und zwar in Form einer positiven Umschreibung des erforderlichen technischen Gehaltes. Eine solche Präzisierung muss allerdings - wie bisher - den Gerichten genügend Raum zur Anpassung der zu fordernden "Technizität" an die dynamische Entwicklung der Technik lassen. Wird die Richtlinien-Fassung, auf die sich der Ministerrat am 18. Mai 2004 geeinigt hat, aus dieser Sicht überprüft, so zeigt sich, dass sie den an sie zu stellenden Anforderungen weitgehend gerecht wird. Mit der Bestimmung, dass eine Computer-implementierte Erfindung nur dann dem Patentschutz zugänglich ist, wenn sie einen "Technischen Beitrag", also einen erfinderischen Beitrag zum Stand der Technik auf einem Gebiet der Technik leistet, klärt sie gerade die einzig verbliebene Unsicherheit, und gewährt dabei der Rechtsprechung den erforderlichen Freiraum. Diese Bestimmung bedeutet darüber hinaus eine scharfe Abgrenzung zur liberaleren Patentierungspraxis in anderen Ländern wie den USA, wo beispielsweise auch reine Geschäftsmethoden patentiert werden können. Nimmt man noch hinzu, dass die Richtlinien-Version auch noch festlegt, dass Patente nicht gegen Handlungen zur Gewährleistung der Interoperabilität zwischen verschiedenen Computerprogrammen eingesetzt werden können, dass die Bestimmungen gegen Wettbewerbsbeschränkungen und Missbrauch von Marktmacht Vorrang vor dem Patentschutz haben und dass die Kommission die Auswirkungen der Richtlinie speziell auf KMUs und das Open-Source-Modell untersuchen und gegebenenfalls reagieren muss, kann die FraunhoferGesellschaft nicht erkennen, was ernsthaft gegen den besagten Kompromiss sprechen könnte. Wer demgegenüber die Patentierbarkeit von Computer-implementierten Erfindungen noch weiter einschränken will, kann dies letztlich nur mit prinzipiellen Vorbehalten gegen einen Patentschutz für technische Erfindungen begründen. Dies wäre eine Position, die nach Meinung der Fraunhofer-Gesellschaft massiv innovationshemmend und damit ausgesprochen schädlich für den Wirtschaftsstandort Deutschland wäre. Sollte das EU-Parlament den am 18. Mai 2004 gefundenen Kompromiss nicht in seinen wesentlichen Bestimmungen akzeptieren können, wäre es besser, auf die Initiative ganz zu verzichten. Denn es besteht Grund zu der Annahme, dass es durch den Druck der Praxis auch ohne Richtlinie zu einer Harmonisierung kommen wird ­ wohl erst nach längerer Zeit, aber mit ähnlichem Ergebnis.

Alternativen

September 2004 Fraunhofer-Gesellschaft

3


